\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{pdfpages}

\titleformat{\section}[hang]{\bfseries\Large}{Article \thesection \enspace --\enspace}{0pt}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\bfseries\normalsize}{\thesubsection.}{0.4em}{}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\title{Statuts de l'Association}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/logo-solarus-labs.pdf}
\end{figure}

\maketitle

\section{Dénomination}

Il est fondé entre les adhérents aux présents statuts une Association régie par
la loi du 1er juillet 1901 et le décret du 16 août 1901, ayant pour titre~:
\emph{Solarus Labs}.

\section{Objet}

Cette Association a pour objet le développement, la promotion et la formation à
l'utilisation de solutions informatiques libres pour la création de jeux vidéo.

\section{Siège social}

Le siège social est fixé au 1 domaine des Tilleuls, 54420 Saulxures-lès-Nancy, France. Il
pourra être transféré par simple décision du Conseil d'Administration.

\section{Durée}

Sa durée est illimitée.

\section{Composition}

L'Association se compose de membres fondateurs, de membres de droit et de
membres adhérents.

\subsection{Membres fondateurs}

Les membres fondateurs sont ceux ayant ayant créé l'Association, et pour ce fait
signé le présent document.

\subsection{Membres de droit}

Les membres de droit sont ceux qui ont rendu des services signalés à
l'Association~; ils sont cooptés par le Conseil d'Administration et sont
dispensés de cotisations.

\subsection{Membres adhérents}

Les membres adhérents sont ceux qui ont pris l'engagement de verser une
cotisation annuelle dont le montant est fixé par le Conseil d'Administration.

Le Conseil d'Administration a le droit de refuser des membres, mais doit
justifier sa décision.

\section{Radiation}

La qualité de membre se perd par décès, démission ou radiation. Elle est
prononcée par le Conseil d'Administration pour motif grave, l'intéressé ayant
été invité à se présenter devant le Conseil d'Administration pour fournir des
explications.

Par la suite, aucun recours ne pourra être exercé contre cette décision même
auprès de l'Assemblée Générale.

\section{Ressources}

Les ressources de l'Association comprennent~:

\begin{itemize}
  \item les cotisations,
  \item les dons manuels,
  \item les autres ressources qui ne sont pas interdites par les lois et les
  règlements en vigueur.
\end{itemize}


\section{Comptabilité et gestion}

Il est tenu à l'année, une comptabilité en recettes et en dépenses pour
l'enregistrement de toutes les opérations financières.

L'Association ouvre son année exercice le 1\up{er} janvier de chaque année
civile et la clôture le 31 décembre de la même année.

Les comptes sont soumis à l'Assemblée Générale dans un délai inférieur à 6~mois
à compter de la clôture de l'exercice.

\section{Conseil d'Administration}

L'Association est dirigée par un Conseil d'Administration de 3 à 10 membres élus
pour 1~an par l'Assemblée Générale. Les membres sont rééligibles.

Le Conseil d'Administration se réunit au moins une fois par an, sur convocation
du Président. Les décisions sont prises à la majorité des voix. En cas de
partage, la voix du Président est prépondérante.

Le Conseil d'Administration est investi d'une manière générale des pouvoirs les
plus étendus dans la limite des buts de l'Association et dans le cadre des
résolutions adoptées par l'Assemblée Générale.

Il peut autoriser tous actes et opérations permises à l'Association et qui ne
sont pas réservés à l'Assemblée Générale Ordinaire ou Extraordinaire.

Il se prononce sur toutes les admissions des membres de l'Association et confère
les éventuels titres de membre de droit.

C'est lui également qui prononce les éventuelles mesures de radiation des
membres.

Il surveille notamment la gestion des membres du Bureau et a toujours le droit
de se faire rendre compte de leurs actes.

Il peut en cas de nécessité, suspendre de ses fonctions un ou plusieurs membres
du Bureau à la majorité absolue des membres autres que les membres du Bureau
incriminés. Ce vote se fait obligatoirement à bulletin secret.

\section{Bureau}

Le Conseil d'Administration choisit parmi ses membres un Bureau composé d'un
Président, un Trésorier et un Secrétaire, et s'il l'estime nécessaire,
un Vice-Président, un Vice-Trésorier et un Vice-Secrétaire.

La durée du mandat des membres du Bureau est la même que celle du Conseil
d'Administration.

\section{Rôle des membres du Bureau}

\subsection{Président}

Il convoque l'Assemblée Générale et le Conseil d'Administration. Il représente
l'Association dans tous les actes de la vie civile et est investi de tous
pouvoirs à cet effet.

Il assure personnellement l'exécution des décisions du Conseil d'Administration
et de l'Assemblée Générale. Il peut déléguer tout ou partie de ses pouvoirs à
l'un ou l'autre de ses membres.

Il a le pouvoir d'ouvrir un compte bancaire pour l'Association, et a la
signature sur ce compte au même titre que le Trésorier.

\subsection{Trésorier}

Il assure la gestion du patrimoine, la perception des recettes, le paiement des
dépenses, la tenue de la comptabilité, l'établissement des bilans, du budget, du
rapport financier, sous la responsabilité du Président.

Il est tenu de donner toutes informations à chaque fois que le Conseil
d'Administration ou le Bureau de l'Association en présente la demande.

\subsection{Secrétaire}

Il est chargé de tout ce qui concerne la correspondance, notamment l'envoi des
diverses convocations, ainsi que tout actes administratifs, notamment l'envoi à
la préfecture des modifications de la composition du Conseil d'Administration,
après chaque Assemblée Générale.

Il rédige les procès verbaux des séances tant du Conseil d'Administration que
des Assemblées Générales et en assure la transcription sur les registres prévus
à cet effet.

Il tient également le registre des membres de l'Association.

Il veille enfin au contrôle qualité des différents documents édités au nom de
l'Association.

\clearpage

\section{Assemblée Générale Ordinaire}

L'Assemblée Générale Ordinaire de l'Association comprend tous les membres de
l'Association. En cas d'absence, ceux-ci peuvent se faire représenter par un
autre membre de l'Association.

Elle est convoquée 15 jours avant la date fixée à la diligence du Président de
l'Association et est accompagnée de l'ordre du jour.

Elle se déroule une fois tous les ans et chaque fois qu'elle est convoquée par
le Président ou sur la demande du quart au moins de ses membres.

Elle approuve ou rejette le rapport moral qui lui est présenté par le Président,
ainsi que les comptes des exercices précédents présentés par le Trésorier.

Elle statue aussi sur toutes les questions portées à l'ordre du jour et
uniquement sur celles-ci.

Elle doit réunir le tiers des membres, qu'ils soient présents ou représentés. Si
le quorum n'est pas atteint, une deuxième Assemblée, convoquée à 15 jours
d'intervalle, délibère valablement, quel que soit le nombre des membres présents
ou représentés.

Ses décisions sont prises à la majorité des membres présents ou représentés.

\section{Assemblée Générale Extraordinaire}

En cas de besoin ou à la demande écrite du tiers de ses membres déposée au
siège, le Président peut convoquer une Assemblée Générale Extraordinaire.

Celle-ci délibère exclusivement sur les questions portées à son ordre du jour.
Elle peut en particulier, sur proposition du Conseil d'Administration, modifier
les Statuts de l'Association.

Ses modalités de convocation et de quorum sont les mêmes que pour l'Assemblée
Générale Ordinaire. Ses délibérations sont prises à la majorité des membres
présents ou représentés.

\section{Règlement intérieur}

Un règlement intérieur pourra être établi si le Conseil d'Administration le juge
indispensable. Il pourra préciser les points non prévus dans les présents
statuts, notamment concernant l'organisation et le fonctionnement de
l'Association.

Après approbation par l'Assemblée Générale, le règlement intérieur s'imposera à
tous les membres de l'Association.

\section{Dissolution}

La dissolution de l'Association doit être prononcée par l'Assemblée Générale
Extraordinaire qui nomme alors, un ou plusieurs liquidateurs.

Conformément à l'article 9 de la loi du 1er juillet 1901, l'actif sera dévolu à
une Association poursuivant des objectifs analogues.

\vspace{15mm}

\begin{flushright}
Fait à Saulxures-lès-Nancy, le \today.
\end{flushright}

\end{document}
